   

在开始今天的学习前，我祝各位同学新春快乐、工作顺利、身体健康、阖家幸福，绍文给您拜年啦！

> 每个做UI的Android开发，上辈子都是折翼的天使。

多年来，有那么一群苦逼的Android开发，他们饱受碎片化之苦，面对着各式各样的手机屏幕尺寸和分辨率，还要与“凶残”的产品和UI设计师过招，日复一日、年复一年的做着UI适配和优化工作，蹉跎着青春的岁月。更加不幸的是，最近两年这个趋势似乎还愈演愈烈：刘海屏、全面屏，还有即将推出的柔性折叠屏，UI适配将变得越来越复杂。

UI优化究竟指的是什么呢？我认为所谓的UI优化，应该包含两个方面：一个是效率的提升，我们可以非常高效地把UI的设计图转化成应用界面，并且保证UI界面在不同尺寸和分辨率的手机上都是一致的；另一个是性能的提升，在正确实现复杂、炫酷的UI设计的同时，需要保证用户有流畅的体验。

那如何将我们从无穷无尽的UI适配中拯救出来呢？

UI渲染的背景知识
---------

究竟什么是UI渲染呢？Android的图形渲染框架十分复杂，不同版本的差异也比较大。但是无论怎么样，它们都是为了将我们代码中的View或者元素显示到屏幕中。

而屏幕作为直接面对用户的手机硬件，类似厚度、色彩、功耗等都是厂家非常关注的。从功能机小小的黑白屏，到现在超大的全面屏，我们先来看手机屏幕的发展历程。

**1\. 屏幕与适配**

作为消费者来说，通常会比较关注屏幕的尺寸、分辨率以及厚度这些指标。Android的碎片化问题令人痛心疾首，屏幕的差异正是碎片化问题的“中心”。屏幕的尺寸从3英寸到10英寸，分辨率从320到1920应有尽有，对我们UI适配造成很大困难。

除此之外，材质也是屏幕至关重要的一个评判因素。目前智能手机主流的屏幕可分为两大类：一种是LCD（Liquid Crystal Display），即液晶显示器；另一种是OLED（Organic Light-Emitting Diode的）即有机发光二极管。

最新的旗舰机例如iPhone XS Max和华为Mate 20 Pro使用的都是OLED屏幕。相比LCD屏幕，OLED屏幕在色彩、可弯曲程度、厚度以及耗电都有优势。正因为这些优势，全面屏、曲面屏以及未来的柔性折叠屏，使用的都是OLED材质。关于OLED与LCD的具体差别，你可以参考[《OLED和LCD区别》](https://www.zhihu.com/question/22263252)和[《手机屏幕的前世今生，可能比你想的还精彩》](http://mobile.zol.com.cn/680/6805742.html)。今年柔性折叠屏肯定是最大的热点，不过OLED的单价成本要比LCD高很多。

对于屏幕碎片化的问题，Android推荐使用dp作为尺寸单位来适配UI，因此每个Android开发都应该很清楚px、dp、dpi、ppi、density这些概念。

![](assets/9bd73fdc39d54273be57f3b37c9dfd21.jpg)

通过dp加上自适应布局可以基本解决屏幕碎片化的问题，也是Android推荐使用的[屏幕兼容性](https://developer.android.com/guide/practices/screens_support?hl=zh-cn)适配方案。但是它会存在两个比较大的问题：

*   不一致性。因为dpi与实际ppi的差异性，导致在相同分辨率的手机上，控件的实际大小会有所不同。
    
*   效率。设计师的设计稿都是以px为单位的，开发人员为了UI适配，需要手动通过百分比估算出dp值。
    

除了直接dp适配之外，目前业界比较常用的UI适配方法主要有下面几种：

*   限制符适配方案。主要有宽高限定符与smallestWidth限定符适配方案，具体可以参考[《Android 目前稳定高效的UI适配方案》](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMTI4MTkwNQ==&mid=2650826034&idx=1&sn=5e86768d7abc1850b057941cdd003927&chksm=80b7b1acb7c038ba8912b9a09f7e0d41eef13ec0cea19462e47c4e4fe6a08ab760fec864c777&scene=21#wechat_redirect)[《smallestWidth 限定符适配方案》](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMTI4MTkwNQ==&mid=2650826381&idx=1&sn=5b71b7f1654b04a55fca25b0e90a4433&chksm=80b7b213b7c03b0598f6014bfa2f7de12e1f32ca9f7b7fc49a2cf0f96440e4a7897d45c788fb&scene=21#wechat_redirect)。
    
*   今日头条适配方案。通过反射修正系统的density值，具体可以参考[《一种极低成本的Android屏幕适配方式》](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1MzYzMjE0MQ==&mid=2247484502&idx=2&sn=a60ea223de4171dd2022bc2c71e09351&scene=21#wechat_redirect)[《今日头条适配方案》](https://mp.weixin.qq.com/s/oSBUA7QKMWZURm1AHMyubA)。
    

**2\. CPU与GPU**

除了屏幕，UI渲染还依赖两个核心的硬件：CPU与GPU。UI组件在绘制到屏幕之前，都需要经过Rasterization（栅格化）操作，而栅格化操作又是一个非常耗时的操作。GPU（Graphic Processing Unit ）也就是图形处理器，它主要用于处理图形运算，可以帮助我们加快栅格化操作。

![](assets/c4cd229c38404034a701dbabb393c410.jpg)

你可以从图上看到，软件绘制使用的是Skia库，它是一款能在低端设备如手机上呈现高质量的2D跨平台图形框架，类似Chrome、Flutter内部使用的都是Skia库。

**3\. OpenGL与Vulkan**

对于硬件绘制，我们通过调用OpenGL ES接口利用GPU完成绘制。[OpenGL](https://developer.android.com/guide/topics/graphics/opengl)是一个跨平台的图形API，它为2D/3D图形处理硬件指定了标准软件接口。而OpenGL ES是OpenGL的子集，专为嵌入式设备设计。

在官方[硬件加速的文档](https://developer.android.com/guide/topics/graphics/hardware-accel)中，可以看到很多API都有相应的Android API level限制。

![](assets/6e4ae052baf84ee5860e2adec1ca3aa9.jpg)

这是为什么呢？其实这主要是受[OpenGL ES](https://www.khronos.org/opengles/)版本与系统支持的限制，直到最新的Android P，有3个API是仍然没有支持。对于不支持的API，我们需要使用软件绘制模式，渲染的性能将会大大降低。

![](assets/853ae3492e8c42e38ee9435cbc4c574a.jpg)

Android 7.0把OpenGL ES升级到最新的3.2版本同时，还添加了对[Vulkan](https://source.android.com/devices/graphics/arch-vulkan)的支持。Vulkan是用于高性能3D图形的低开销、跨平台 API。相比OpenGL ES，Vulkan在改善功耗、多核优化提升绘图调用上有着非常明显的[优势](https://zhuanlan.zhihu.com/p/20712354)。

在国内，“王者荣耀”是比较早适配Vulkan的游戏，虽然目前兼容性还有一些问题，但是Vulkan版本的王者荣耀在流畅性和帧数稳定性都有大幅度提升，即使是战况最激烈的团战阶段，也能够稳定保持在55～60帧。

Android渲染的演进
------------

跟耗电一样，Android的UI渲染性能也是Google长期以来非常重视的，基本每次Google I/O都会花很多篇幅讲这一块。每个开发者都希望自己的应用或者游戏可以做到60 fps如丝般顺滑，不过相比iOS系统，Android的渲染性能一直被人诟病。

Android系统为了弥补跟iOS的差距，在每个版本都做了大量的优化。在了解Android的渲染之前，需要先了解一下Android图形系统的[整体架构](https://source.android.com/devices/graphics)，以及它包含的主要组件。

![](assets/ca1dd08d125449209076ea8e6248433a.jpg)

我曾经在一篇文章看过一个生动的比喻，如果把应用程序图形渲染过程当作一次绘画过程，那么绘画过程中Android的各个图形组件的作用是：

*   画笔：Skia或者OpenGL。我们可以用Skia画笔绘制2D图形，也可以用OpenGL来绘制2D/3D图形。正如前面所说，前者使用CPU绘制，后者使用GPU绘制。
    
*   画纸：Surface。所有的元素都在Surface这张画纸上进行绘制和渲染。在Android中，Window是View的容器，每个窗口都会关联一个Surface。而WindowManager则负责管理这些窗口，并且把它们的数据传递给SurfaceFlinger。
    
*   画板：Graphic Buffer。Graphic Buffer缓冲用于应用程序图形的绘制，在Android 4.1之前使用的是双缓冲机制；在Android 4.1之后，使用的是三缓冲机制。
    
*   显示：SurfaceFlinger。它将WindowManager提供的所有Surface，通过硬件合成器Hardware Composer合成并输出到显示屏。
    

接下来我将通过Android渲染演进分析的方法，帮你进一步加深对Android渲染的理解。

**1\. Android 4.0：开启硬件加速**

在Android 3.0之前，或者没有启用硬件加速时，系统都会使用软件方式来渲染UI。

![](assets/2182e7d232864bd29f9092d6f92d38ab.jpg)

整个流程如上图所示：

*   Surface。每个View都由某一个窗口管理，而每一个窗口都关联有一个Surface。
    
*   Canvas。通过Surface的lock函数获得一个Canvas，Canvas可以简单理解为Skia底层接口的封装。
    
*   Graphic Buffer。SurfaceFlinger会帮我们托管一个[BufferQueue](https://source.android.com/devices/graphics/arch-bq-gralloc)，我们从BufferQueue中拿到Graphic Buffer，然后通过Canvas以及Skia将绘制内容栅格化到上面。
    
*   SurfaceFlinger。通过Swap Buffer把Front Graphic Buffer的内容交给SurfaceFinger，最后硬件合成器Hardware Composer合成并输出到显示屏。
    

整个渲染流程是不是非常简单？但是正如我前面所说，CPU对于图形处理并不是那么高效，这个过程完全没有利用到GPU的高性能。

**硬件加速绘制**

所以从Androd 3.0开始，Android开始支持硬件加速，到Android 4.0时，默认开启硬件加速。

![](assets/3eca9ed67a9b42c19ba1c4458cd8e3f4.jpg)

硬件加速绘制与软件绘制整个流程差异非常大，最核心就是我们通过GPU完成Graphic Buffer的内容绘制。此外硬件绘制还引入了一个DisplayList的概念，每个View内部都有一个DisplayList，当某个View需要重绘时，将它标记为Dirty。

当需要重绘时，仅仅只需要重绘一个View的DisplayList，而不是像软件绘制那样需要向上递归。这样可以大大减少绘图的操作数量，因而提高了渲染效率。

![](assets/7d462cbe7d4d460aa17538f11bc92699.jpg)

**2\. Android 4.1：Project Butter**

优化是无止境的，Google在2012年的I/O大会上宣布了Project Butter黄油计划，并且在Android 4.1中正式开启了这个机制。

Project Butter主要包含两个组成部分，一个是VSYNC，一个是Triple Buffering。

**VSYNC信号**

在讲文件I/O跟网络I/O的时候，我讲到过中断的概念。对于Android 4.0，CPU可能会因为在忙别的事情，导致没来得及处理UI绘制。

为解决这个问题，Project Buffer引入了[VSYNC](https://source.android.com/devices/graphics/implement-vsync)，它类似于时钟中断。每收到VSYNC中断，CPU会立即准备Buffer数据，由于大部分显示设备刷新频率都是60Hz（一秒刷新60次），也就是说一帧数据的准备工作都要在16ms内完成。

![](assets/d52ec260f41349e09d382c9a23492710.jpg)

这样应用总是在VSYNC边界上开始绘制，而SurfaceFlinger总是VSYNC边界上进行合成。这样可以消除卡顿，并提升图形的视觉表现。

**三缓冲机制Triple Buffering**

在Android 4.1之前，Android使用双缓冲机制。怎么理解呢？一般来说，不同的View或者Activity它们都会共用一个Window，也就是共用同一个Surface。

而每个Surface都会有一个BufferQueue缓存队列，但是这个队列会由SurfaceFlinger管理，通过匿名共享内存机制与App应用层交互。

![](assets/a15da3c3dae34abaa1e682f04a03bf3e.jpg)

整个流程如下：

*   每个Surface对应的BufferQueue内部都有两个Graphic Buffer ，一个用于绘制一个用于显示。我们会把内容先绘制到离屏缓冲区（OffScreen Buffer），在需要显示时，才把离屏缓冲区的内容通过Swap Buffer复制到Front Graphic Buffer中。
    
*   这样SurfaceFlinge就拿到了某个Surface最终要显示的内容，但是同一时间我们可能会有多个Surface。这里面可能是不同应用的Surface，也可能是同一个应用里面类似SurefaceView和TextureView，它们都会有自己单独的Surface。
    
*   这个时候SurfaceFlinger把所有Surface要显示的内容统一交给Hareware Composer，它会根据位置、Z-Order顺序等信息合成为最终屏幕需要显示的内容，而这个内容会交给系统的帧缓冲区Frame Buffer来显示（Frame Buffer是非常底层的，可以理解为屏幕显示的抽象）。
    

如果你理解了双缓冲机制的原理，那就非常容易理解什么是三缓冲区了。如果只有两个Graphic Buffer缓存区A和B，如果CPU/GPU绘制过程较长，超过了一个VSYNC信号周期，因为缓冲区B中的数据还没有准备完成，所以只能继续展示A缓冲区的内容，这样缓冲区A和B都分别被显示设备和GPU占用，CPU无法准备下一帧的数据。

![](assets/fad764f52b894cf2aeb03556327da02d.jpg)

如果再提供一个缓冲区，CPU、GPU和显示设备都能使用各自的缓冲区工作，互不影响。简单来说，三缓冲机制就是在双缓冲机制基础上增加了一个Graphic Buffer缓冲区，这样可以最大限度的利用空闲时间，带来的坏处是多使用的了一个Graphic Buffer所占用的内存。

![](assets/2f1341bd72974ac68b087884879f7ba6.jpg)

对于VSYNC信号和Triple Buffering更详细的介绍，可以参考[《Android Project Butter分析》](https://blog.csdn.net/innost/article/details/8272867)。

**数据测量**

“工欲善其事，必先利其器”，Project Butter在优化UI渲染性能的同时，也希望可以帮助我们更好地排查UI相关的问题。

在Android 4.1，新增了Systrace性能数据采样和分析工具。在卡顿和启动优化中，我们已经使用过Systrace很多次了，也可以用它来检测每一帧的渲染情况。

Tracer for OpenGL ES也是Android 4.1新增加的工具，它可逐帧、逐函数的记录App用OpenGL ES的绘制过程。它提供了每个OpenGL函数调用的消耗时间，所以很多时候用来做性能分析。但因为其强大的记录功能，在分析渲染问题时，当Traceview、Systrace都显得棘手时，还找不到渲染问题所在时，此时这个工具就会派上用场了。

在Android 4.2，系统增加了检测绘制过度工具，具体的使用方法可以参考[《检查GPU渲染速度和绘制过度》](https://developer.android.com/studio/profile/inspect-gpu-rendering)。

![](assets/984b67e7dc8e49b499ac42aad3b6c104.jpg)

**3\. Android 5.0：RenderThread**

经过Project Butter黄油计划之后，Android的渲染性能有了很大的改善。但是不知道你有没有注意到一个问题，虽然我们利用了GPU的图形高性能运算，但是从计算DisplayList，到通过GPU绘制到Frame Buffer，整个计算和绘制都在UI主线程中完成。

![](assets/94fb68e9b52a40ed86659a388c7258c5.jpg)

UI主线程“既当爹又当妈”，任务过于繁重。如果整个渲染过程比较耗时，可能造成无法响应用户的操作，进而出现卡顿。GPU对图形的绘制渲染能力更胜一筹，如果使用GPU并在不同线程绘制渲染图形，那么整个流程会更加顺畅。

正因如此，在Android 5.0引入了两个比较大的改变。一个是引入了RenderNode的概念，它对DisplayList及一些View显示属性做了进一步封装。另一个是引入了RenderThread，所有的GL命令执行都放到这个线程上，渲染线程在RenderNode中存有渲染帧的所有信息，可以做一些属性动画，这样即便主线程有耗时操作的时候也可以保证动画流畅。

在官方文档 [《检查 GPU 渲染速度和绘制过度》](https://developer.android.com/studio/profile/inspect-gpu-rendering)中，我们还可以开启Profile GPU Rendering检查。在Android 6.0之后，会输出下面的计算和绘制每个阶段的耗时：

![](assets/2528251a7b44449382423bc0e749f581.jpg)

如果我们把上面的步骤转化线程模型，可以得到下面的流水线模型。CPU将数据同步（sync）给GPU之后，一般不会阻塞等待GPU渲染完毕，而是通知结束后就返回。而RenderThread承担了比较多的绘制工作，分担了主线程很多压力，提高了UI线程的响应速度。

![](assets/c83a10b80b9349369283b019a732cc0b.jpg)

**4\. 未来**

在Android 6.0的时候，Android在gxinfo添加了更详细的信息；在Android 7.0又对HWUI进行了一些重构，而且支持了Vulkan；在Android P支持了Vulkun 1.1。我相信在未来不久的Android Q，更好地支持Vulkan将是一个必然的方向。

总的来说，UI渲染的优化必然会朝着两个方向。一个是进一步压榨硬件的性能，让UI可以更加流畅。一个是改进或者增加更多的分析工具，帮助我们更容易地发现以及定位问题。

总结
--

今天我们通过Android渲染的演进历程，一步一步加深对Android渲染机制的理解，这对我们UI渲染优化工作会有很大的帮助。

但是凡事都要两面看，硬件加速绘制虽然极大地提高了Android系统显示和刷新的速度，但它也存在那么一些问题。一方面是内存消耗，OpenGL API调用以及Graphic Buffer缓冲区会占用至少几MB的内存，而实际上会占用更多一些。不过最严重的还是兼容性问题，部分绘制函数不支持是其中一部分原因，更可怕的是硬件加速绘制流程本身的Bug。由于Android每个版本对渲染模块都做了一些重构，在某些场景经常会出现一些莫名其妙的问题。

例如每个应用总有那么一些libhwui.so相关的崩溃，曾经这个崩溃占我们总崩溃的20%以上。我们内部花了整整一个多月，通过发了几十个灰度，使用了Inline Hook、GOT Hook等各种手段。最后才定位到问题的原因是系统内部RenderThread与主线程数据同步的Bug，并通过规避的方法得以解决。

课后作业
----

人们都说iOS系统更加流畅，对于Android的UI渲染你了解多少呢？在日常工作中，你是使用哪种方式做UI适配的，觉得目前在渲染方面最大的痛点是什么？欢迎留言跟我和其他同学一起讨论。

在UI渲染这方面，其实我也并不是非常资深，针对文中所讲的，如果你有更好的思路和想法，一定给我留言，欢迎留下你的想法。

Android渲染架构非常庞大，而且演进得也非常快。如果你还有哪些不理解的地方，可以进一步阅读下面的参考资料：

*   2018 Google I/O：[Drawn out: how Android renders](https://www.youtube.com/watch?v=zdQRIYOST64)
    
*   官方文档：[Android 图形架构](https://source.android.com/devices/graphics)
    
*   浏览器渲染：[一颗像素的诞生](https://mp.weixin.qq.com/s/QoFrdmxdRJG5ETQp5Ua3-A)
    
*   [Android 屏幕绘制机制及硬件加速](https://blog.csdn.net/qian520ao/article/details/81144167)
    
*   [Android性能优化之渲染篇](http://hukai.me/android-performance-render/)
    

欢迎你点击“请朋友读”，把今天的内容分享给好友，邀请他一起学习。最后别忘了在评论区提交今天的作业，我也为认真完成作业的同学准备了丰厚的“学习加油礼包”，期待与你一起切磋进步哦。